\documentclass[12pt,a4paper,titlepage,twoside]{report}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{fourier}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amsthm} % Math packages
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\usepackage{titling}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{sectsty}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{float}
\usepackage{tabulary}
\usepackage{pgfplots} 
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=black,urlcolor=blue]{hyperref} 
\usepackage[toc,page]{appendix}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[LE,RO]{\nouppercase \rightmark}
\fancyhead[LO,RE]{\nouppercase \leftmark}
\fancyfoot[C]{\thepage}

\newcommand{\Keywords}[1]{\vfill\noindent{\small{\em Palabras clave}: #1 EEG, Encefalograma, Ondas Beta y Delta}}
\definecolor{grisclar}{gray}{0.5}
\definecolor{grisfosc}{gray}{0.25}

\newcommand{\titulo}{Aplicación Teensy \& Python}
\newcommand{\titulacion}{Grado en Ingeniería Informática}
\newcommand{\autor}{Alejandro Moreno Echevarría}

\definecolor{mygray}{rgb}{0.9,0.9,0.9} % Color definition
\definecolor{darkspringgreen}{rgb}{0.09, 0.45, 0.27}
\definecolor{babyblue}{rgb}{0.54, 0.81, 0.94}
\definecolor{airforceblue}{rgb}{0.36, 0.54, 0.66}
\definecolor{blue(ncs)}{rgb}{0.0, 0.53, 0.74}

\title{\titulo}
\author{\autor}
\renewcommand\chaptername{TFG}
\lstset{ 
	  backgroundcolor=\color{white},
	  basicstyle=\footnotesize, 
	  breakatwhitespace=false, 
	  breaklines=true,     
	  captionpos=c,    
	  commentstyle=\color{darkspringgreen},
	  extendedchars=true,  
	  keepspaces=true,
	  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style               
	  numbers=left,            
	  numbersep=7pt,  
	  rulecolor=\color{black},
	  showspaces=false,
	  showstringspaces=false,
	  showtabs=false,
	  stringstyle=\color{blue(ncs)},     % string literal style
	  tabsize=2	
}
\begin{document}
\input{portada_cas}

\begin{abstract}
	
	Este informe tiene como finalidad mostrar la aplicación escrita en lenguaje Python y el código utilizado en la placa de desarrollo Teensy para el correcto funcionamiento del proyecto \textit{Encefalograma} de este Trabajo final de grado.
	
	Se mostrará primero el código escrito en Python junto a una visualización de la aplicación. A continuación, el código de la placa Teensy escrito en C.

\end{abstract}

\tableofcontents

\listoffigures

\listoftables
\section{Aplicación Python}
	La aplicación consiste en 3 partes bien diferenciadas:
	\begin{itemize}
		\item Una clase principal que será la que llame a las demás, donde se ejecutaran los hilos y el \textit{Canvas}\footnote{Método o clase de Tkinter, librería de Python para la creación y diseño de interfaz gráfica}. Esta clase principal será la que recolecte los datos obtenidos y los visualizará en la interfaz gráfica. Dentro de la función \textit{Main}, se crea una clase \textit{Canvas}, la cual tendrá dos zonas principales:
		\begin{itemize}
			\item Un diagrama normal en el cual se dibujaran los datos recogidos del serial y se verán las señales del electroencefalograma.
			\item Un diagrama de barras en el cual se visualizan los diferentes grupos de frecuencias.
		\end{itemize}
		\item Una clase \textit{Frequencies}, la cual almacenará los diferentes valores de las frecuencias obtenidas.
		\item Un método \textit{Get\_data}, el cual leerá del serial y almacenará los datos en los diferentes canales de comunicación y en la clase frecuencia. A continuación se explicará como se ha procedido a la comunicación entre el serial y el método \textit{Get\_data}.
	\end{itemize}
	\subsection{Funcionamiento}
		\begin{figure}[H]
			\center
			\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=0.7]{images/E_R.JPG}}
			\caption{Diagrama entidad relación.}
			\label{E_R}
		\end{figure}
		Como vemos en la figura \ref{E_R}, la clase \textit{Main} comunica con 3 clases: \textit{get\_data}, \textit{Frequencies}, \textit{Canvas}. \textit{Get\_data} no es una clase como tal, solo se ha configurado como método, pero al estar codificado en un archivo diferente para dejar el código lo más limpio posible se ha representado en la figura como tal.
		\subsubsection{Get\_data}
			\textit{Get\_data} lee del serial los datos que la placa de desarrollo \textit{Teensy} escribe. 
			\begin{table}[H]
				\begin{tabular}{|c|}
					\hline
					\makebox[\linewidth][c]{\lstinputlisting[language=Python, firstline=1, lastline=6]{code/get_data.py}}\\
					\hline	
					
				\end{tabular}
				\caption{Cabecera aplicación (Get\_data).}
				\label{cabecera_get_data}
			\end{table}
			La función necesita de la librería \textit{Serial} de \emph{Python} para la comunicación con el \textit{Teensy}. Junto a esta, se llama a la clase \textit{Frequencies} donde, como se ha nombrado anteriormente, se almacenarán las frecuencias: \textit{Delta}, \textit{Theta}, \textit{Alpha}, \textit{Beta}, \textit{Gamma}.
			La función necesita como parámetros los diferentes canales, una variable \textit{Run} que indicará en diferentes versiones que recoja datos o no, y las clase \textit{Frequencies}.
			
			\begin{table}[H]
				\begin{tabular}{|c|}
					\hline
					\makebox[\linewidth][c]{\lstinputlisting[language=Python, firstline=7, lastline=32]{code/get_data.py}}\\
					\hline	
					
				\end{tabular}
				\caption{Función (Get\_data).}
				\label{metodo_get_data}
			\end{table}
			Lo primero es intentar crear la comunicación con el \textit{Serial}, a una velocidad de 9600 baudios; en caso de que la comunicación no sea posible, mandará un error.
			
			Una vez la comunicación se haya realizado con éxito, como vemos en la línea 9 del cuadro \ref{metodo_get_data}, la aplicación leerá siempre hasta que se haya cerrado la misma. Una vez habilitada la comunicación, en el caso de que la variable \textit{Run} se haya marcado como \textit{True o 1} se leerá del \textit{Serial}. La lectura del \textit{Serial} se realiza mediante \textit{Strings}; la placa \textit{Teensy} escribirá un \textit{String} en el \textit{Serial} con los datos de los diferentes canales y las diferentes frecuencias. Una vez leído en la aplicación se dividirá ese \textit{String} por comas, siendo cada coma un separador de cada dato. El primero siendo del canal 0 y el último de la frecuencia \textit{Gamma}.
			
			Los canales, como se visualiza en el cuadro \ref{metodo_get_data} son \textit{arrays} donde se guardará en la ultima posición el dato leído. Mientras tanto las frecuencias son variables privadas de la clase \textit{Frequencies} por lo que se llama al método \textit{set} de cada una de las frecuencias, almacenando el valor leído para su posterior uso en el \textit{Canvas}.
			
		\subsubsection{Frequencies}
			La clase \textit{Frequencies} ha tenido dos versiones. En la primera se intentó calcular la \textit{FFT}\footnote{Fast Fourier Transform, función para calcular las diferentes frecuencias pertenecientes a una señal analógica}. En la segunda, como intento de mejorar la eficiencia de la aplicación, se ha optado por eliminar dicha función y dejar que sea la propia placa \textit{Teesy} la que realice dichos cálculos. Por ello se ha mantenido en la cabecera de la clase la librería \textit{Numpy} la cual tiene la función \textit{FFT} para su uso. En el apéndice A se muestra la clase en su totalidad.
			\begin{table}[H]
				\begin{tabular}{|c|}
					\hline
					\makebox[\linewidth][c]{\lstinputlisting[language=Python, firstline=1, lastline=16]{code/Frequencies.py}}\\
					\hline	
					
				\end{tabular}
				\caption{Cabecera (Frequencies).}
				\label{Frequencies_cabecera}
			\end{table}
			Como vemos en el cuadro \ref{Frequencies_cabecera}, la clase tiene diferentes variables:
			\begin{itemize}
				\item \textbf{N}: Número de valores de estudio, en el caso de la aplicación se opto por estudiar 200 muestras como máximo.
				\item \textbf{Delta}: Variable donde se almacenará el valor del grupo de frecuencias pertenecientes al conjunto comprendido dentro de $ [0.5 \leq x \leq 3.5] $ Hercios.
				\item \textbf{Theta}: Variable donde se almacenará el valor del grupo de frecuencias pertenecientes al conjunto comprendido dentro de $ [3.5 < x \leq 7.5] $ Hercios.
				\item \textbf{Alpha}: Variable donde se almacenará el valor del grupo de frecuencias pertenecientes al conjunto comprendido dentro de $ [7.5 x \leq 13] $ Hercios.
				\item \textbf{Beta}: Variable donde se almacenará el valor del grupo de frecuencias pertenecientes al conjunto comprendido dentro de $ [13 \leq x \leq 30] $ Hercios.
				\item \textbf{Gamma}: Variable donde se almacenará el valor del grupo de frecuencias pertenecientes al conjunto comprendido dentro de $ [30 \leq x \leq 65] $ Hercios.
				\item \textbf{FFT}: Lista donde se almacenarían las diferentes frecuencias pertenecientes a la señal analógica.
			\end{itemize}						
			
			Para el acceso a cada una de las variables pertenecientes a esta clase se ha creado una función de acceso para escribir o leer el valor almacenado. Dichas funciones se pueden ver en el Apéndice A.
			
		\subsubsection{Main}
		
			Para la aplicación se necesitan varias librerías. Una de ellas es \textit{Tkinter}, la cual, como se nombró anteriormente, es la que facilita la creación de la interfaz gráfica. Otra necesaria es \textit{Matploit} para la representación de los datos en los diferentes diagramas.
			
			Las líneas de la 6 a la 9 son partes de la librería \textit{Matploit} que sirven para renombrar o importar solo partes de la librería, ya que \textit{Matploit} es una librería muy potente de \emph{Python}
			
			En la línea 10 se importa también la librería \textit{Threading} para la creación de hilos en la aplicación.
			
			\begin{table}[H]
				\begin{tabular}{|c|}
					\hline
					\makebox[\linewidth][c]{\lstinputlisting[language=Python, firstline=1, lastline=14]{code/main.py}}\\
					\hline	
					
				\end{tabular}
				\caption{Librerías de aplicación (Main).}
				\label{librerias_main}
			\end{table}
		
			La aplicación solo cuenta con la variable \textit{Run}, la cual irá variando durante la ejecución de la misma, permitiendo al usuario parar la lectura del electroencefalograma o reiniciarlo.
			
			La clase \textit{Canvas} tiene a su vez diferentes variables para la activación de los canales. También podemos ver como se inicializa con la función \textit{\_\_init\_\_}\footnote{En Python, constructor de la clase} necesita un \textit{Canvas} que será un objeto de tipo \textit{Tkinter}, un objeto \textit{Frequencies} y la variable \textit{Run}.
			
			El funcionamiento de la clase \textit{Canvas} se divide en dos partes: la primera la actualización del diagrama superior donde se visualizará la señal de los 4 canales (cuadro \ref{primer_parte_main}), y la segunda la actualización del diagrama de barras con las diferentes frecuencias(cuadro \ref{segunda_parte_main}).	
			
			\begin{table}[H]
				\begin{tabular}{|c|}
					\hline
					\makebox[\linewidth][c]{\lstinputlisting[language=Python, firstline=99, lastline=105]{code/main.py}}\\
					\hline	
					
				\end{tabular}
				\caption{Diagrama de la señal (Main).}
				\label{primer_parte_main}
			\end{table}			
			
			El cuadro \ref{primer_parte_main} muestra las diferentes funciones utilizadas para la representación de la señal del electroencefalograma, la cual se representará con una línea que variará con el tiempo según cambie la señal. Esta señal se almacena en un \textit{Array} manteniendo así todos los datos recogidos.			
			
			\begin{table}[H]
				\begin{tabular}{|c|}
					\hline
					\makebox[\linewidth][c]{\lstinputlisting[language=Python, firstline=107, lastline=112]{code/main.py}}\\
					\hline	
					
				\end{tabular}
				\caption{Diagrama de barras de la señal (Main).}
				\label{segunda_parte_main}
			\end{table}	
			
			En el cuadro \ref{segunda_parte_main} se ven dos funciones principales. La línea 2 limpia la pantalla del gráfico de barras y la línea 3, leyendo de la clase \textit{Frequencies}, obtiene los datos de las frecuencias y las pinta en el gráfico.
			
	\begin{figure}[H]
		\center
		\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=0.4]{images/theta_high.JPG}}
		\caption{Aplicación de lectura de señal EEG.}
		\label{Python_app}
	\end{figure}
	
	La figura \ref{Python_app} muestra un ejemplo de ejecución de la aplicación, en el cual se puede ver como, teniendo un usuario que está dibujando un objeto, se activan las frecuencias de imaginación y creatividad; las frecuencias \textit{Theta} son más elevadas que el resto.
		
\section{Código Teensy}
	
	La intención primera era dejar a la aplicación realizar el cálculo de la transformada de \textit{Fourier}, pero el rendimiento de la aplicación no era aceptable, por lo que se ha procedido a dejar calculado los datos en la placa \textit{Teensy} y a representarlos en la aplicación. Como la placa de desarrollo utilizada es bastante potente, no tenemos ningún problema.
	
	Para poder realizar la transformada es necesario incluir en el código la librería pertinente.
	\begin{table}[H]
		\begin{tabular}{|c|}
			\hline
			\makebox[\linewidth][c]{\lstinputlisting[language=C, firstline=1, lastline=2]{code/EEG_analogread_fft_4chans.ino}}\\
			\hline	
			
		\end{tabular}
		\caption{Librería arduino.}
		\label{libreria_arduino}
	\end{table}	
	
	Esta librería (cuadro \ref{libreria_arduino}) nos aporta las diferentes funciones necesarias para proceder al cálculo de las frecuencias de la señal.
	
	Para proceder a la obtención de datos del electroencefalograma se procede a la obtención de datos durante 80 milisegundos, haciendo una media de esos valores. Con esto conseguimos una señal más nítida. Una vez obtenido los datos de los 5 canales se procede a el cálculo de las frecuencias de los canales por separado, para que al finalizar se haga una media de las diferentes frecuencias obtenidas.
	
	\subsection{Variables}
		
		\begin{table}[H]
			\begin{tabular}{|c|}
				\hline
				\makebox[\linewidth][c]{\lstinputlisting[language=C, firstline=3, lastline=34]{code/EEG_analogread_fft_4chans.ino}}\\
				\hline	
				
			\end{tabular}
			\caption{Variables declaradas.}
			\label{variables_arduino}
		\end{table}
		Para el desarrollo de la aplicación, en el código de la placa \textit{Teensy}, es necesario declarar:
		\begin{itemize}
			\item Número de datos a tomar.
			\item Cuántos canales de comunicación vamos a utilizar, uno por cada par de electrodos. En nuestro caso 5.
			\item La frecuencia de muestreo. Para obtener una frecuencia máxima de 100 Hz es necesario tener una de muestreo de 200 Hz.
			\item Declarar una clase FFT para la posterior utilización de su función.
			\item Una lista doble de datos, que tendrá tantas filas como canales haya declarados y tantas columnas como datos recogidos.
			\item Otra lista, igual que la anterior, que se rellenarán con ceros.
			\item Declaración de cada una de las entradas analógicas del \textit{Teensy}.
			\item Una variable que valdrá cero al comienzo, y que será utilizada para almacenar, momentáneamente, el valor de la señal recibida.
			\item Una variable de tipo decimal, que almacenará el resultado de calcular la media de todos los valores leídos en un tiempo determinado.
			\item Una lista de cada una de las frecuencias, donde, cada una de las listas, tendrá tantas filas como canales haya.
			\item Una variable decimal donde se almacenará la media de cada una de las frecuencias.
			\item Una variable frecuencia utilizada para calcular que frecuencia hay en una determinada posición de la lista de frecuencias.
		\end{itemize}
	\subsection{Recolección datos}	
	
		La fase de recolección de datos del proyecto tiene 3 etapas:
		\subsubsection{Llamada a la función}
			Lo primero es la llamada a la función \textit{MeasureT} donde le decimos la cantidad de milisegundos, durante los cuales va a estar recogiendo datos, para después, hacer la media de los mismos; la función a la cual va a llamar para recoger esos datos y el canal que va a tener que utilizar.
			\begin{table}[H]
				\begin{tabular}{|c|}
					\hline
					\makebox[\linewidth][c]{\lstinputlisting[language=C, firstline=125, lastline=125]{code/EEG_analogread_fft_4chans.ino}}\\
					\hline	
				\end{tabular}
				\caption{Obtención de datos.}
				\label{Obtencion_datos_arduino}
			\end{table}
		\subsubsection{Cálculos}
			En la segunda etapa, se realiza un bucle desde un tiempo de inicio hasta el intervalo que se le ha pasado por parámetros a la función. Durante ese bucle se toman el numero de muestras tomadas y una suma de los valores recogidos de la función \textit{funct}, para luego realizar la media y devolver el valor.
			
			Mediante la función \textit{Millis} obtenemos los milisegundos actuales del momento de la llamada. Cogemos entonces un tiempo de inicio, \textit{startTime}, y durante el bucle iremos llamando a la función, en el momento en el que la resta de los dos de como resultado el valor pasado por parámetro \textit{msInterval}, el bucle termina realizando la media a continuación.
			
			Como vemos en el cuadro \ref{Obtencion_datos_dos_arduino}, la función \textit{Funct} recibe un parámetro, el cual será el que le indique que canal tendrá que leer. 
			\begin{table}[H]
				\begin{tabular}{|c|}
					\hline
					\makebox[\linewidth][c]{\lstinputlisting[language=C, firstline=37, lastline=50]{code/EEG_analogread_fft_4chans.ino}}\\
					\hline	
				\end{tabular}
				\caption{Obtención de datos.}
				\label{Obtencion_datos_dos_arduino}
			\end{table}
		
		\subsubsection{Elección del canal}
			En esta tercera etapa nos encargamos de elegir el canal de lectura mediante la variable pasada por parámetro.
			
			Como se ve en el cuadro \ref{canales_arduino}, cada canal se corresponde con la lectura de una de las 5 entradas analógicas que hemos declarado en la sección de variables (cuadro \ref{variables_arduino}). Como en cada momento solo se va a llamar a una de las 5, todas comparten la misma variable de almacenamiento de dato.
			\begin{table}[H]
				\begin{tabular}{|c|}
					\hline
					\makebox[\linewidth][c]{\lstinputlisting[language=C, firstline=52, lastline=73]{code/EEG_analogread_fft_4chans.ino}}\\
					\hline	
				\end{tabular}
				\caption{Obtención de datos en cada uno de los canales.}
				\label{canales_arduino}
			\end{table}
		
	\subsection{FFT}
	
		Para la realización del cálculo de las frecuencias mediante la fórmula de la \textit{FFT} en \textit{Arduino}, se necesitan 3 funciones:
		\begin{itemize}
			\item La primera, declarará la ventana utilizada con los datos almacenados en la variable \textit{vReal}, junto al número de muestras.
			\item La segunda, computará las frecuencias almacenadas en \textit{vReal}.
			\item  La tercera, añadirá en la variable \textit{vReal} las magnitudes de cada unas de las frecuencias, reemplazando así los valores que tenía en un principio.
		\end{itemize}
		\begin{table}[H]
			\begin{tabular}{|c|}
				\hline
				\makebox[\linewidth][c]{\lstinputlisting[language=C, firstline=75, lastline=79]{code/EEG_analogread_fft_4chans.ino}}\\
				\hline	
			\end{tabular}
			\caption{Fast Fourier Transform.}
			\label{fft_arduino}
		\end{table}
	
	\subsection{Subfrecuencias}
		A continuación se muestra la función responsable de la obtención de datos, de la llamada a las funciones para calcular la \textit{FFT}, la división en subfrecuencias y la media de cada una de ellas. Junto a la recolección de datos, en esta función, se visualizará por el \textit{Serial} los datos obtenidos, haciendo así la comunicación con la aplicación en \textit{Python}.
		\begin{table}[H]
			\begin{tabular}{|c|}
				\hline
				\makebox[\linewidth][c]{\lstinputlisting[language=C, firstline=121, lastline=149]{code/EEG_analogread_fft_4chans.ino}}\\
				\hline	
			\end{tabular}
			\caption{Función \textit{frequencies} y escritura \textit{Serial}.}
			\label{frequencies}
		\end{table}	
		
		Una vez terminada la obtención de datos se procede a el cálculo de las frecuencias mediante la técnica \textit{FFT} y a la división de grupos de frecuencias.
		
		\begin{table}[H]
			\begin{tabular}{|c|}
				\hline
				\makebox[\linewidth][c]{\lstinputlisting[language=C, firstline=81, lastline=103]{code/EEG_analogread_fft_4chans.ino}}\\
				\hline	
			\end{tabular}
			\caption{División en grupos de frecuencias.}
			\label{subfrequencies}
		\end{table}
		
		\begin{table}[H]
			\begin{tabular}{|c|}
				\hline
				\makebox[\linewidth][c]{\lstinputlisting[language=C, firstline=105, lastline=119]{code/EEG_analogread_fft_4chans.ino}}\\
				\hline	
			\end{tabular}
			\caption{Media aritmética de grupos de frecuencias.}
			\label{median}
		\end{table}

\appendix
\section{Código en Python}\label{aped.A}
	\subsection{Main.py}
		\lstinputlisting[language=Python]{code/main.py}
	\subsection{Get\_data.py}
		\lstinputlisting[language=Python]{code/Get_data.py}
	\subsection{Frequencies}
		\lstinputlisting[language=Python]{code/Frequencies.py}
\section{Código en C}\label{aped.B}
		\lstinputlisting[language=C]{code/EEG_analogread_fft_4chans.ino}
		
	
\end{document}